[造到Pass為止] 港鐵修正驗沙中綫鋼筋程序 今重新檢測

沙中綫紅磡站早前被揭發剪鋼筋醜聞，政府接納港鐵建議的「全面評估策略」，即抽樣鑿開月台層板石屎，以超聲波儀器量度鋼筋扭入螺絲帽的長度，惟中途又發現量度時出現極大誤差，計劃被腰斬暫停。政府昨宣佈已接納港鐵提交的修正方案，今起將重新恢復檢測。至於早前已量度過百多支鋼筋樣本，則會按修正程序重新檢測。

負責檢測人員增至兩人

政府及港鐵早前宣稱涉事量度方式只會有三毫米誤差，惟警方早前在紅磡站取走多支經檢測過的鋼筋樣本，再扭出量度後，發現誤差高達11.2毫米，令原本被評為不合格的樣本變成合格。

港鐵指檢視過可能出現偏差的原因，現時修正方案將加入三項改善措施，包括將負責檢測的技術人員由早前的一人增至兩人。兩名人員分別為鋼筋樣本進行檢測，再互相覆檢所得結果，只要兩者的差異在兩毫米內，檢測便會被確定為有效；其後向公眾公佈的檢測結果，亦會是兩者的平均數。所有檢測結果也會送至實驗室，由第三個技術人員進行覆檢及核證，以決定是否接納或重新檢測。

港鐵也會為進行實地檢測的技術人員加強培訓及提供額外校正工具，將鋼筋表面打磨至最適合檢測狀態，以協助技術人員校準檢測樣本，確保檢測結果準確。

政府及港鐵均強調，修正方案經實驗室及工地反覆測試及驗證，所有鋼筋樣本的超聲波檢測結果、與其實際扭入長度，均處於測試容許的三毫米誤差之內。

港鐵今起將重新恢復檢測，早前已檢測過的百多支樣本亦會重新檢測，所有經核實的結果，會適時上載至路政署沙中綫工程項目網頁。